\documentclass[tcc,numbers]{coppe}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{silence}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{paralist}
\usepackage{pgf-pie}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{forest}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz-qtree}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{rotating}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{listings}
\usetikzlibrary{arrows, shapes, matrix, automata, positioning}
\usepgflibrary{shapes.callouts}
\usepackage{float}

\makelosymbols
\makeloabbreviations

\begin{document}

  \title{Sistemas de Recomendação Baseados em Sessão do aplicativo Indaband}
  \foreigntitle{Session-Based Recommender Systems from Indaband Application}
  \author{Miguel}{Fernandes de Sousa}
  \advisor{Prof.}{Natanael}{Moura Júnior}{Ph.D.}
  \advisor{Prof.}{Leandro}{Balby Marinho}{Ph.D.}

  \examiner{}{Pendente}{Ph.D.}
  \examiner{}{Pendente}{Ph.D.}
  % \examiner{Prof.}{Nome do Terceiro Examinador Sobrenome}{D.Sc.}
  % \examiner{Prof.}{Nome do Quarto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  % \examiner{Prof.}{Nome do Quinto Examinador Sobrenome}{Ph.D.}
  \department{ELE}
  \date{01}{2024}

  \keyword{Sistemas de Recomendação}
  \keyword{Session-Based}
  \keyword{Session-Aware}

  \hbadness=\maxdimen
  \maketitle

  \frontmatter

  \makecatalog


  \newpage
  \thispagestyle{fancy}
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  \fancyhead[CO]{DECLARAÇÃO DE AUTORIA E DE DIREITOS}


Eu, Miguel Fernandes de Sousa 146.809.857-80, autor da monografia
\textit{Sistemas de Recomendação Baseados em Sessão do aplicativo Indaband},
subscrevo para os devidos fins, as seguintes informações: 

1. O autor declara que o trabalho apresentado na disciplina de Projeto de
Graduação da Escola Politécnica da UFRJ é de sua autoria, sendo original em forma
e conteúdo.

2. Excetuam-se do item 1. eventuais transcrições de texto, figuras, tabelas,
conceitos e ideias, que identifiquem claramente a fonte original, explicitando
as autorizações obtidas dos respectivos proprietários, quando necessárias.

3. O autor permite que a UFRJ, por um prazo indeterminado, efetue em qualquer
mídia de divulgação, a publicação do trabalho acadêmico em sua totalidade, ou em
parte. Essa autorização não envolve ônus de qualquer natureza à UFRJ, ou aos seus
representantes.

4. O autor pode, excepcionalmente, encaminhar à Comissão de Projeto de Graduação,
a não divulgação do material, por um prazo máximo de 01 (um) ano, improrrogável,
a contar da data de defesa, desde que o pedido seja justificado, e solicitado
antecipadamente, por escrito, à Congregação da Escola Politécnica.

5. O autor declara, ainda, ter a capacidade jurídica para a prática do presente
ato, assim como ter conhecimento do teor da presente Declaração, estando ciente
das sanções e punições legais, no que tange à cópia parcial, ou total, de obra
intelectual, o que se configura como violação do direito autoral previsto no
Código Penal Brasileiro no art.184 e art.299, bem como na Lei 9.610.

6. O autor é o único responsável pelo conteúdo apresentado nos trabalhos
acadêmicos publicados, não cabendo à UFRJ, aos seus representantes, ou ao(s)
orientador(es), qualquer responsabilização/ indenização nesse sentido.

7. Por ser verdade, firmo a presente declaração.

% space until bottom
% \vspace*{\fill}
\vspace{4\baselineskip}

\noindent\hfill \rule{4in}{0.7pt}

\noindent\hfill Miguel Fernandes de Sousa
\newpage


  \dedication{Aos meus avós, Dona Filinha e Wilton.}
  \hbadness=226

  \chapter*{Agradecimentos}

  Agredeço a orientação dos professores Natanael Moura Júnior e Leandro Balby
  Marinho, pela direção e disponibilidade durante o desenvolvimento deste
  trabalho. Agradeço também a todos os professores do Departamento de Engenharia
  Eletrônica da UFRJ, em especial a Luiz Wagner Pereira Biscainho, por todo o
  conhecimento transmitido durante a graduação, e a Carlos Fernando Teodósio
  Soares, pela inspiração necessaria para não desistir nos momentos mais
  difíceis. Sou grato a todos que tornam a Universidade Federal do Rio de
  Janeiro a instituição pública de ensino e pesquisa de excelência que ela é.

  Agradeço aos colegas de Indaband, em especial a Helielson a Medina, pela
  orientação, aprendizado diário e por instalarem as pedras fundamentais de um
  projeto extremamente gratificamente de construir. Também agradeço a empresa em
  si por depositar o voto de confiança no desenvolvimento deste trabalho, e
  por cederem os recursos de infraestrutura e os dados necessários para a
  realização da pesquisa aqui apresentada. Essa pesquisa só é possível em razão
  de mais de três anos de trabalho de uma equipe extremamente qualificada.

  Agradeço aos grandes amigos que fiz durante a graduação, por todo o apoio
  diário, pelo suporte ao nível de cobrança a que nos submetemos e pelas
  amizades que levarei para a vida toda: Ana Carolina, Danilo, Felipe, Gabriel,
  Ian, João Guedes, João Amaral, José Ricardo, Raphael Palmeira, Pedro Pires, e
  Rodrigo.

  Agradeço a meus pais, João e Sonali, por me ensinarem a importância e o valor
  da educação e do estudo.

  Agradeço a minha esposa Carol, por todo o amor, parceria e apoio durante a realização
  e a escrita desse trabalho.

  \begin{abstract}

  Apresenta-se, neste trabalho de conclusão de curso, o comparativo entre
 Sistemas de Recomendação Baseados em Sessão (SBRS)  para recomendar convites de
 participação de usuários do aplicativo Indaband, com as sessões de gravação
 como objeto de estudo, abordando o funcionamento tanto de modelos simples e
 eficazes, de base de comparação, quanto modelos mais sofisticados em
 arquiteturas de aprendizado profundo, além da apresentação dos resultados da
 avaliação objetiva baseada no histórico de dados disponível.
  \end{abstract}

  \begin{foreignabstract}
    % Apresenta-se, neste trabalho de conclusão de curso, o comparativo entre
    % Sistemas de Recomendação Baseados em Sessão (SBRS)  para recomendar convites de
    % participação de usuários do aplicativo Indaband, com as sessões de gravação
    % como objeto de estudo, abordando o funcionamento tanto de modelos simples e
    % eficazes, de base de comparação, quanto modelos mais sofisticados em
    % arquiteturas de aprendizado profundo, além da apresentação dos resultados da
    % avaliação objetiva baseada no histórico de dados disponível.

  
  In this work, we present a comparison between Session-Based Recommendation
  Systems (SBRS) for recommending user invitations over musical sessions within
  Indaband mobile application. It addresses simple and efficient baseline models
  as well as more sophisticated deep learning architectures, along with
  evaluating objective metrics over the available data history.

  \end{foreignabstract}

  \tableofcontents
  \listoffigures
  \listoftables
  \printlosymbols
  \printloabbreviations
  \mainmatter
  %%________________________
  %% CHAPTER 01: Introdução
  \input{chapters/chap01/chap01.tex}
  %%________________________

  %%________________________
  %% CHAPTER 02
  \input{chapters/chap02/chap02.tex}
  %%________________________

   %%________________________
  %% CHAPTER 03
  \input{chapters/chap03/chap03.tex}
  %%________________________

   %%________________________
  %% CHAPTER 04
  \input{chapters/chap04/chap04.tex}
  %%________________________

   %%________________________
  %% CHAPTER 05
  \input{chapters/chap05/chap05.tex}
  %%________________________



  \backmatter
  
  \bibliographystyle{coppe-unsrt}
  \bibliography{main}

  \appendix
  \input{chapters/appendix/appendix.tex}

\end{document}
